\title{Introducción}
\subtitle{Herramientas y compilación}
\author{Seminario de Lenguajes opción C}
\institute{Facultad de Informática \\ Universidad Nacional de la Plata}
\date{\the\year}
\begin{document}

\frame{\titlepage \vspace{-0.5cm}

}


\frame
{
\frametitle{Indice}
\tableofcontents
}

%%\section{Modalidad de la cursada}
%%\frame{
%%	\frametitle{Modalidad de la cursada}
%%    \begin{itemize}[<+->]
%%        \item Consultas los martes, jueves y viernes.
%%		\item Explicación de práctica en los horarios de consulta.
%%        \item Asistencia recomendada (se toma lista para la promoción).
%%		\item Aprobación de la cursada:
%%		\begin{itemize}
%%			\item 2 parcialitos de asistencia obligatoria en sala de PC
%%			(se rinden en el horario de práctica elegido).
%%            \item Entrega de un trabajo integrador con coloquio en el turno
%%            elegido (grupos de 2 personas).
%%            \item Los temas desaprobados en los parcialitos agregan
%%            complejidad al trabajo integrador.
%%		\end{itemize}
%%		\item La aprobación de parcialitos y TPI en primer fecha suman nota
%%			conceptual para la promoción.
%%		\item Charlas/talleres (la asistencia suma nota conceptual).
%%		\item Comisiones para parcialitos y coloquios.
%%    \end{itemize}
%%}
%%
%%\subsection{Plataformas}
%%\frame{
%%	\frametitle{Plataformas usadas}
%%    \begin{itemize}[<+->]
%%		\item Moodle: \url{https://catedras.info.unlp.edu.ar}
%%		\item Todos los anuncios, fechas de entregas y fechas de coloquios se publicarán únicamente a través del Moodle de la cátedra.
%%		\item El Moodle tiene un foro para consultas de práctica.
%%		\item Twitter de la cátedra: \texttt{@seminariocunlp}
%%		\item Problemas administrativos (JTPs):
%%			\begin{itemize}
%%				\item Andrés Barbieri: \texttt{barbieri@cespi.unlp.edu.ar}
%%				\item Nahuel Cuesta Luengo: \texttt{ncuesta@info.unlp.edu.ar}
%%				\item Fernando López: \texttt{fernandoelopez@gmail.com}
%%			\end{itemize}
%%	\end{itemize}
%%}
%%\subsection{Normas}
%%\frame{
%%	\frametitle{Normas de convivencia}
%%	\begin{itemize}
%%		\item Las consultas en el foro deben ser claras y breves.
%%		\item Evitar subir imágenes grandes al foro.
%%		\item Se eliminará del foro cualquier comentario ofensivo o que no esté relacionado
%%		con la materia.
%%		\item No se aceptarán trabajos prácticos entregados
%%		por correo electrónico ni por otros medios.
%%		\item Los ayudantes no contestan consultas por e-mail. Usar las consultas presenciales o el foro.
%%		\item En el coloquio no se aceptarán versiones del trabajo posteriores a la fecha
%%		de entrega.
%%	\end{itemize}
%%}
%%%\subsection{Horarios} % Fecha de primer autoevaluación e instrucciones para anotarse
%%%\frame{
%%%	\frametitle{Horarios}
%%%	\begin{block}{Horarios de consulta}
%%%		\centering
%%%		\begin{tabular}{|*{3}{c|}} \hline
%%%			\textbf{Martes} & \textbf{Miércoles} & \textbf{Viernes} \\ \hline
%%%			de 18 a 20hs & de 13:30 a 15hs & de 10 a 12hs \\
%%%			Aula 8 & Aula GNU/Linux & Aula 1-1 \\ \hline
%%%		\end{tabular}
%%%	\end{block}
%%%}
%%

\section{Características del lenguaje}
\subsection{Función main}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Estructura mínima de un programa}
	\begin{lstlisting}
#include <stdio.h>

int main(int argc, char *argv[]) {
    printf("Hola\n");
    return 0;
}
	\end{lstlisting}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Se distinguen mayúsculas y minúsculas.
		\item La función \texttt{main()} tiene el código principal.
		\item Un programa debe tener exactamente una función main.
		\item \texttt{main()} retorna un entero.
		\item Por convención \texttt{main()} retorna 0 si no hay errores.
        \item Otras funciones deben declararse antes del main.
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Operadores y tipos}
\begin{frame}
    \frametitle{Tipos de datos simples}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item \texttt{int} \textrightarrow{} enteros.
        \item \texttt{short} \textrightarrow{} enteros (puede tener menos bytes que un int)
        \item \texttt{long} \textrightarrow{} enteros (puede tener más bytes que un int)
        \item \texttt{long long} \textrightarrow{} enteros (puede tener más bytes que un long)
        \item \texttt{char} \textrightarrow{} caracteres, 1 byte cada uno (K\&R).
        \item \texttt{float} \textrightarrow{} punto flotante.
        \item \texttt{double} \textrightarrow{} punto flotante doble presición.
        \item \texttt{long double} \textrightarrow{} punto flotante cuadruple presición.
        \item No hay booleanos: cualquier entero \textbf{distinto} a 0 es TRUE.
        \item Punteros (los vamos a ver más adelante).
    \end{itemize}
\end{frame}

%\setbeamercovered{invisible} %%%%%%%%% Covered invisible %%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Característica interesantes del lenguaje}
    \framesubtitle{Pre y pos incremento/decremento}
    \begin{lstlisting}
int a, b, c, d;
a = 5;
b = 2;
b--;
c = ++a;
d = b++;
    \end{lstlisting}\pause
    \begin{itemize}[<+->]
        \item $a \leftarrow 5$
        \item $b \leftarrow 2$
        \item $b \leftarrow b - 1$
        \item $a \leftarrow a + 1;\quad c \leftarrow a$
        \item $d \leftarrow b;\quad b \leftarrow b + 1$
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Característica interesantes del lenguaje}
    \framesubtitle{Tipado débil (conversiones automáticas)}
    \begin{lstlisting}
int a; // Asumamos que sizeof(int) == 4
short int b; // Asumamos que sizeof(short int) == 2
a = 100000;
b = a; // ¿Cuanto vale b?
    \end{lstlisting}\pause
    \begin{itemize}[<+->]
        \item $a \leftarrow 00000000000000011000011010100000_2$
        \item $b \leftarrow 1000011010100000_2$
        \item Eso es $34464_{10}$, pero...
        \item Son enteros con signo en complemento 2
        \item Por lo tanto $b \leftarrow -31072_{10}$
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Característica interesantes del lenguaje}
    \framesubtitle{Conversiones explícitas (castings)}
        \begin{lstlisting}
float a = 3.5;
float b;
int c;
char d;
b = (int) a;
c = a;
d = a;
        \end{lstlisting}\pause
        \begin{itemize}[<+->]
            \item $a \leftarrow 3.5$
            \item $b \leftarrow 3$
            \item $c \leftarrow 3$
            \item $d \leftarrow 3$
        \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Característica interesantes del lenguaje}
    \framesubtitle{char es un tipo entero}
    \begin{lstlisting}
char x = 'a';
x++;
x = x - 32;
    \end{lstlisting}\pause
    \begin{itemize}[<+->]
        \item $x \leftarrow 97_{10}$ (ASCII de `a')
        \item $x \leftarrow 98_{10}$ (ASCII de `b')
        \item $x \leftarrow 66_{10}$ (ASCII de `B')
    \end{itemize}\pause
    ¿Es minúscula?\pause
    \begin{lstlisting}
if (x >= 'a' && x <= 'z') { //...
    \end{lstlisting}\pause
    Investigar las funciones de la familia \texttt{islower()} con el comando:
    \begin{verbatim}
$ man islower
    \end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Característica interesantes del lenguaje}
    \framesubtitle{Operadores bit a bit}
    \begin{lstlisting}
unsigned int a; // Suponemos sizeof(unsigned) == 4
a = ~0;     // not
a = 1 & 5   // and
a = 1 | 4   // or
a = 1 ^ 3   // xor
a = 1 << 3  // shift a izquierda
a = 8 >> 1  // shift a derecha
    \end{lstlisting}\pause
    \begin{itemize}[<+->]
        \item $\sim 0 = 0xFFFFFFFF$
        \item $001_{2} \land 101_{2} = 001_{2}$
        \item $001_{2} \lor 100_{2} = 101_{2}$
        \item $001_{2} \oplus 011_{2} = 010_{2}$
        \item $0001_{2} \ll 3 = 1000_{2}$
        \item $1000_{2} \gg 1 = 0100_{2}$
    \end{itemize}
    No confundir con los operadores lógicos: \verb+&&, ||, !+.
\end{frame}


\setbeamercovered{transparent} %%%%%%%% Covered transparente %%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Estructuras de control elementales}
    \begin{lstlisting}
if (condición) {
    // si condición != 0
}
else {
    // si condición == 0
}

while (condición) { } // Mientras condición != 0

for (inicialización; condición; incremento) { }
    \end{lstlisting}
    Ver ejemplos.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Operadores lógicos y comparaciones}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item \verb+&&+ AND lógico.
        \item \verb+||+ OR lógico.
        \item \verb+!+ NOT lógico.
        \item \verb+==+ igualdad.
        \item \verb+!=+ desigualdad.
        \item \verb+< y >+ menor y mayor.
        \item \verb+<= y >=+ menor-o-igual y mayor-o-igual.
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Compilación de programas}
\frame{
	\frametitle{Proceso de compilación}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{images/compilacion}
	\end{figure}
}
\subsection{Preprocesador}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Preprocesador}
    \begin{itemize}[<+->]
		\item Transforma el código.
		\item Substituye texto.
		\item Es independiente del lenguaje C pero indispensable.
		\item Procesa las directivas que empiezan con \texttt{\#}.
		\item Ejemplos:
		\begin{lstlisting}
		#include <stdio.h>
		#include "ejemplo.h"
		#define test 5
		\end{lstlisting}
	\end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Compilador}
\frame{
	\frametitle{Compilador}
    \begin{itemize}[<+->]
		\item Verifica la sintaxis del programa.
		\item Advierte sobre potenciales errores semánticos.
		\item Transforma el código C en assembler.
		\item Puede optimizar el código generado.
		\item Puede agregar información extra para el debugger.
	\end{itemize}
}
\subsection{Ensamblador y link-editor}
\begin{frame}
	\frametitle{Ensamblador y link-editor}
	Ensamblador:
    \begin{itemize}[<+->]
		\item Traduce código assembler a código de máquina.
		\item El binario generado se denomina ``código objeto''.
	\end{itemize}
	Link-editor
	\begin{itemize}
		\item Genera un archivo ejecutable a partir de uno o más
		códigos objeto.
		\item Se puede dividir el programa en módulos y compilar cada uno por separado,
		al modificar un módulo sólo hay que compilar ese módulo y volver a ``linkearlo''
		con los otros códigos objeto.
		\item El proceso anterior ahorra tiempo en proyectos grandes.
	\end{itemize}
\end{frame}
\section{Herramientas}
\subsection{GCC}
\begin{frame}
	\frametitle{GCC}
	El ``GNU C Compiler'', además de compilar, puede invocar a las otras herramientas. Invocando a GCC se puede hacer una sola etapa de las anteriores, o todas las etapas de una vez.
	\pause
	Argumentos de gcc:
    \begin{itemize}[<+->]
		\item \texttt{-E} $\rightarrow$ Preprocesa.
		\item \texttt{-S} $\rightarrow$ Compila (genera código assembler)
		\item \texttt{-c} $\rightarrow$ Ensambla (genera código objeto).
		\item \texttt{-o} $\rightarrow$ Permite indicar el nombre del archivo de salida.
		\item Sin argumentos realiza todos los pasos.
		\item \texttt{-std=c99} $\rightarrow$ Estándar C usado.
		\item \texttt{-Wall} $\rightarrow$ Muestra las advertencias.
	\end{itemize}
	\pause
	Ejemplos
\end{frame}
\subsection{Editores e IDEs} % Principalmente gedit (aprovechando la guía de instalación)
\begin{frame}
	\frametitle{Entornos de desarrollo}
        \begin{itemize}
	\item Existen IDEs y editores para todos los gustos.

	\item La cátedra no fuerza el uso de ninguna de estas opciones, pero
	es obligatorio saber compilar con gcc desde la terminal.
	\end{itemize}        
\end{frame}
%%\subsection{Editores e IDEs} % Principalmente gedit (aprovechando la guía de instalación)
%%\begin{frame}
%%	\frametitle{Entornos de desarrollo integrados (IDEs) y editores}
%%	Existen IDEs para todos los gustos:
%%	\tiny{
%%	\begin{itemize}
%%		\item XL C/C++ (IBM)
%%		\item CLion (pago, descuento)
%%		\item Anjuta
%%		\item Codeblocks
%%		\item KDevelop
%%		\item NetBeans
%%		\item Eclipse
%%	\end{itemize}}
%%	\pause
%%	\normalsize
%%	Pero también hay editores para programadores:
%%	\tiny{
%%	\begin{itemize}
%%        \item Geany
%%        \item Visual Studio Code (gratis pero no libre)
%%		\item Gedit
%%		\item JEdit
%%		\item Vim
%%	\end{itemize}}
%%	\pause
%%	\normalsize
%%	La cátedra no fuerza el uso de ninguna de estas opciones, pero
%%	es obligatorio saber compilar con gcc desde la terminal.
%%\end{frame}
%%
\subsection{Terminal} % CMD y Bash
\begin{frame}
	\frametitle{Terminal/Línea de Comando}
	Comandos básicos (dentro de Cygwin es lo mismo):
	\begin{itemize}
		\item \texttt{pwd} $\rightarrow$ Directorio actual.
		\item \texttt{ls} $\rightarrow$ Muestra el contenido de un directorio.
		\item \texttt{cat archivo} $\rightarrow$ Muestra el contenido del archivo.
		\item \texttt{cd directorio} $\rightarrow$ Se posiciona en el directorio indicado.
		\item \texttt{cd ..} $\rightarrow$ Vuelve al directorio padre.
		\item manpages o \url{http://man.cx}                
		\item \texttt{man 3 printf}
		\item \texttt{man ls} , \texttt{man gcc}
		\item \texttt{programa\_instalado}
		\item \texttt{./programa\_sin\_instalar}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Resumen} % Cosas que deberías saber...
\frame{
	\frametitle{Resumen}
	\begin{itemize}
		%%\item Cómo se aprueba la cursada.
		\item Qué hace el preprocesador /compilador/ensamblador/linker.
		\item Cómo invocarlos desde la terminal.
		\item ¿Es necesario aprender a usar algún IDE?.
		\item ¿Es necesario que aprenda a invocar gcc desde la terminal?
        \item ¿Cómo se escribe un programa básico?
	\end{itemize}
}
% ¿Me van a contestar todas mis dudas sobre Netbeans/Eclipse/VisualStudio/etc...?
% Recordar inscripción primer autoevaluación.
\end{document}
